La biologia dei sistemi è una disciplina biologica e bioinformatica che studia gli organismi viventi in quanto sistemi che si evolvono nel tempo,
ossia nell'interazione dinamica delle parti di cui sono composti.

In particolare questo obiettivo viene conseguito tramite l'integrazione di modelli dinamici e dei risultati di differenti esperimenti ad high-throughput,
unendo nella pratica per esempio le conoscenze di genomica, proteomica, trascrittomica e di teoria dei sistemi dinamici.

\br

L'approccio generico è quello dello studio non di un singolo gene, ma di un insieme dei geni e dei prodotti espressi.
Questo sia in fisiologia che in patologia.

\section{Reti biologiche}
    A seconda della rappresentazione i nodi e gli archi posssono variare a seconda dell'applicazione

    I network più utilizzati sono:
    \begin{itemize}
        \item reti trascrizionali i nodi sono geni, i geni sono collegati se coregolazione (Pearson, mutua informazione)
        \item reti proteina-proteina: interazione fisica tra le proteine, la connessione tra due nodi (proteine) implica una interazione tra le due proteine
        \item reti metaboliche: i nodi metaboliti, reazioni sono le connessione (enzimi che portano avanti le reazioni)
    \end{itemize}

    L'utilizzo delle reti biologiche può servire per lo studio dell'organizzazione della cellula.

    \begin{definition}[degree (grado, di un nodo)]
        il numero di connessioni di un singolo nodo
    \end{definition}

    % TODO: notes enviroment
    NB: Non tutte le reti biologiche adottano grafi orientati

    \begin{definition}[coefficiente di clustering (di un nodo)]
        \[
            C = \frac{2n}{k(k-1)}
        \]

        Con
        \begin{itemize}
            \item $C$ coefficiente di clustering
            \item $k$ il numero dei nodi vicini (o degree)
            \item $n$ il numero di archi che connettono direttamente coppie di vicini.
        \end{itemize}
    \end{definition}

    \br

    Guardando all'insieme delle varie proprietà dei singoli nodi, è possibile fare un analisi dell'intero insieme delle varie proprietà.

    Nelle rei a distribuzione casuale, la distribuzione del grado nella rete è gaussiana.

    % TODO: immagine della slide per la rete random

    \br

    \u{
        il grafico va interpretato come: $P(k)$ rappresenta la probabilità che un nodo abbia grado $k$, quindi il grafico rappresenta la distribuzione di probabilità di un singolo nodo nella rete e non un rapporto nodi/grado.
        Tuttavia il grafico può essere anche "interpretato" come nodi/degree moltiplicando $P(k)$ per il numero totale dei nodi della rete.
    }

    \br

    Nelle reti scale-free, molti nodi hanno una singola connessione e pochi nodi ne hanno tante. 

    Questa distribuzione è raffigurata da un andamento \u{lineare su un piano bilogaritmico}.

    % TODO: immagine della slide per la rete scale_free

    La maggior parte delle reti biologiche sono scale-free. Questo si pensa sia dovuto al fatto che i nuovi "nodi" si connettano a "nodi" con elementi già connessi.
    { \color{red} Ciò si vede anche nella duplicazione dei geni (?) }.

    \begin{definition}[disassortativity (disassortatività)]
        Nodi altamenti connessi (chiamati anche \b{hub}) evitano di essere direttamente connessi tra di loro.
    \end{definition}

    La \b{disassortatività} è una delle proprietà delle \b{reti biologiche}.

\section{Network motifs}
    \label{sec:biology-system_biology-network_motifs}
    Le reti biologiche possono essere anche studiate in maniera più "fine" senza scendere nella analisi del singolo nodo e trovando quindi "una via di mezzo", ovvero lo studio dei motivi di rete.

    \begin{definition}[network motifs]
        pattern ricorrenti dentro una rete.
    \end{definition}

    \subsection{Metodo di analisi di Milo et Co.}
        \begin{definition}[network motifs]
            Dati: 
            \begin{itemize}
                \item una rete completamente nota (numero di nodi e connessioni)
                \item un gruppo di reti casuali, tutte con lo stesso numero di nodi e connessioni della rete reale
                \item una probabilità di cutoff (generalmente $\overline{P} = 0.01$)
            \end{itemize}
            I \b{network motifs} sono quei pattern che hanno probabilità $P < \overline{P}$, dove P rappresenta la probabilità che il pattern sia presente appaia un numero di volte maggiore (o uguale) rispetto alla rete reale.
        \end{definition}

        \begin{explanation}[network motifs]
            Il punto è che il pattern deve essere "overappresentato" nel caso reale rispetto al gruppo di network casuali.

            La definizione può essere letta in senso di doppia negazione (visto che $P$ deve essere minore di un $\overline{P}$ piccolo):
            Un pattern è "network motifs" quando c'è una bassissima probabilità che il pattern sia più presente nei casi random rispetto a quelli reali. 
        \end{explanation}
        
        Da questa analisi è stato possibile ricavare sia da cellule procariotiche (E. coli) che eucariotiche (S. cerevisiae) due motivi di sequenza, uno a tre nodi chiamato \b{feedforward loop} e uno a quattro nodi chiamato "bi-fan".

        \subsection{Feedforward loop}
            È un circuito/grafo orientato composto da tre nodi rappresentanti due fattori di trascrizioni e un target C.

            In questo motivo di rete, un fattore di trascrizione A regola la trascrizione di un gene C sia direttamente (\ch{A -> C}) che indirettamente attraverso un terzo fattore di trascrizione B (\ch{A -> B -> C}).

            \br
            
            Il FFL può essere coerente\i{/incoerente} a seconda se i due bracci (diretto \ch{A -> C} e indiretto \ch{A -> B -> C}) regolano in maniera coerente\i{/opposta} il gene finale (C). 

        \subsection{Dense Overlapping Regulon}
            \label{sec:biology-bioinformatics-network_motifs-dense_overlapping_regulon}
            Un insieme di fattori di trascrizione agiscono insieme su un gruppo di geni target.

        \subsection{Bi-fan}
            Una coppia di fattori di trascrizione controllano una coppia di geni target.
            Può essere considerato come caso semplice della DOR \r{sec:biology-bioinformatics-network_motifs-dense_overlapping_regulon}.

        \subsection{Biparallel motif}
            Un TF controlla due TF che regolano un gene.
        
        \subsection{Single input module}
            Un TF (che si autoregola), regola un insieme di geni.

        \subsection{Three chain motif}
             Tre TF si controllano in cascata (\ch{A -> B -> C}).
             Il motivo chain rende possibile generare ritardi per arrivare al target finale.






    